江采萍（），[唐玄宗早期寵妃](../Page/唐玄宗.md "wikilink")，身材苗條，姿色俏麗，生性溫柔，並且好淡妝雅服，清麗脫俗、孤傲高潔。出生於閩地[莆田](../Page/莆田.md "wikilink")（今[福建莆田](../Page/福建.md "wikilink")），父親[江仲遜](../Page/江仲遜.md "wikilink")，家族世代為醫。她九歲的時候，便能誦讀《[詩經](../Page/詩經.md "wikilink")》，十餘歲已長得花容月貌，天姿國色，琴棋書畫無所不通，遠近馳名。[開元十四年](../Page/開元.md "wikilink")（726年），宦官[高力士奉命到閩地選美](../Page/高力士.md "wikilink")，因而選中十六歲的江采蘋，帶回長安。唐玄宗見她，姿態明秀，豐神楚楚，秀骨姍姍，以為是仙女下凡，驚羨不已。在其寵妃[武惠妃于开元二十五年](../Page/貞順皇后_\(唐玄宗\).md "wikilink")（737年）身故之後，繼而寵愛江采蘋。

江采蘋不仅善於诗文，还精通乐器，能歌善舞，江采蘋在梨園，吹奏白玉笛，由于其舞技出众，尤善跳《[惊鸿舞](../Page/惊鸿舞.md "wikilink")》，如飞鸟展翅，轻飘如仙，深得[唐玄宗宠爱](../Page/唐玄宗.md "wikilink")。江采蘋酷愛[梅花](../Page/梅花.md "wikilink")，其寢宮周圍，皆悉植梅樹，每當寒冬臘月之時，梅花開放，她總會以淡妝在花樹下流連，賞花賦詩，怡然自得。她先後作有《[梅花](../Page/梅花.md "wikilink")》、《[蕭蘭](../Page/蕭蘭.md "wikilink")》、《[梨園](../Page/梨園.md "wikilink")》、《[鳳笛](../Page/鳳笛.md "wikilink")》、《[玻杯](../Page/玻杯.md "wikilink")》、《[剪刀](../Page/剪刀.md "wikilink")》及《[綺窗](../Page/綺窗.md "wikilink")》七賦，文筆優美，意境清麗，其中以《谢赐珍珠》、《楼东赋》、《一斛珠》最有名，常自比為[謝道韞](../Page/謝道韞.md "wikilink")。唐玄宗對其美貌和才氣深感欣賞，因此封她為**梅妃**。唐玄宗也更戲稱她為「梅精」。

但是隨著後來[楊太真](../Page/楊太真.md "wikilink")（楊貴妃）進宮，江梅妃開始由當初備受玄宗寵愛，變得失去寵愛。楊貴妃生性狷苛，很容易嫉妒吃醋。楊貴妃常常暗地指責江梅妃為「梅精」，江梅妃同樣也常常暗地稱楊貴妃為「肥婢」，後來為[楊貴妃嫉妒而失寵](../Page/楊貴妃.md "wikilink")。

唐玄宗雖然極度寵愛楊貴妃，但也偶爾想起江梅妃當初的溫柔，經常暗地裏召幸梅妃。有一次召幸江梅妃東窗事發，被楊貴妃發現，江梅妃和楊貴妃兩者關係因而勢成火水，這也導致江梅妃再沒有機會與玄宗相處。江梅妃就想仿效漢武帝的[陈皇后](../Page/陈皇后_\(汉武帝\).md "wikilink")，以千金為高力士祝壽，希望他找一個才比[司馬相如的文人寫一篇賦打動玄宗](../Page/司馬相如.md "wikilink")，但高力士當時在奉承楊貴妃，也懼怕楊貴妃的勢力，拒絕了她的要求。梅妃只好自己寫一篇《樓東賦》，玄宗看見後又再想起梅妃，但又怕楊貴妃不高興，就賜梅妃一斛[珍珠](../Page/珍珠.md "wikilink")，梅妃收到珍珠後，寫下《謝賜珍珠》一詩，指玄宗的心已經不在，賜她珍珠以慰寂寥也是枉然。唐玄宗见诗怅惘，赋词一首，是为后世[词牌](../Page/词牌.md "wikilink")《[一斛珠](../Page/一斛珠.md "wikilink")》：“柳叶双眉久不描，残妆和泪污红绡。长门尽日无梳洗，何必珍珠慰寂寥”。

[安史之亂時](../Page/安史之亂.md "wikilink")，江采蘋被進城的叛軍所殺；同時玄宗身邊只帶有楊貴妃及幾名親信西逃[四川](../Page/四川.md "wikilink")。所以她死前即使再想見玄宗，都沒法再與玄宗相見。江梅妃死時，享年四十六歲。

## 對梅妃是否真實人物的疑問

由於《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")》和《[新唐書](../Page/新唐書.md "wikilink")》都沒有提及江梅妃，加上梅妃的事蹟多出自宋朝的《梅妃傳》，部份學者認為她是一個虛構人物。唐玄宗之前，[后宫设一](../Page/唐朝后宫.md "wikilink")[-{后}-四](../Page/皇后.md "wikilink")[妃](../Page/妃.md "wikilink")（四妃为[贵妃](../Page/贵妃.md "wikilink")、[淑妃](../Page/淑妃.md "wikilink")、[德妃](../Page/德妃.md "wikilink")、[贤妃](../Page/贤妃.md "wikilink")）。玄宗登基后，册封董良娣为贵妃，[杨良娣为淑妃](../Page/杨真一.md "wikilink")，武良媛为贤妃\[1\]。玄宗另有一妃[钱氏](../Page/錢妃_\(唐玄宗\).md "wikilink")，仅记为钱妃，未纪录其具体封号。开元年间，玄宗将四妃改为[三妃](../Page/三夫人.md "wikilink")（[惠妃](../Page/惠妃.md "wikilink")、[丽妃](../Page/丽妃.md "wikilink")、[华妃](../Page/华妃.md "wikilink")）。开元十二年（724年），[王皇后被废](../Page/王皇后_\(唐玄宗\).md "wikilink")，玄宗特赐武氏为惠妃，另有[丽妃赵氏](../Page/趙麗妃.md "wikilink")、[华妃刘氏](../Page/劉華妃.md "wikilink")。开元二十三年（735年），[皇甫德儀逝世又被追赠为淑妃](../Page/皇甫德儀.md "wikilink")\[2\]。而在武惠妃逝世后，玄宗又专宠于[杨氏](../Page/杨贵妃.md "wikilink")，在[天宝年间册为贵妃](../Page/天宝_\(唐玄宗\).md "wikilink")。后世皇帝，册封妃子的封号仍为贵妃、淑妃、德妃、贤妃。终唐一世，始终没有梅妃或类似的封号。

但亦有一派學者認為梅妃確有其人，指出唐朝很多沒有生育子女又沒參與重大歷史事件的[妃嬪都沒有記載於](../Page/妃嬪.md "wikilink")[正史](../Page/正史.md "wikilink")，並且指出在《梅妃傳》之前就已經有很多關於梅妃的傳說。

## 參考資料

  - 張雲風《中國后妃事略》

## 注释

<references/>

[J](../Category/唐朝妃嬪.md "wikilink") [J](../Category/唐朝作家.md "wikilink")
[J](../Category/唐朝詩人.md "wikilink")
[J江](../Category/中国传说人物.md "wikilink")
[Category:江姓](../Category/江姓.md "wikilink")
[Category:莆田人](../Category/莆田人.md "wikilink")
[Category:中國女詩人](../Category/中國女詩人.md "wikilink")
[Category:唐朝被殺害人物](../Category/唐朝被殺害人物.md "wikilink")

1.  《[全唐文](../Page/全唐文.md "wikilink")
    [卷十九](../Page/s:全唐文/卷0019.md "wikilink")》册封皇帝良娣董氏等诰
2.  《[唐故德儀贈淑妃皇甫氏神道碑](http://www.cdlvi.cn/dzts/content/2008-11/25/content_30189834.htm)
    》